### 巴巴罗萨与霍亨斯陶芬家族的权力之路（3）

童年（Childhood）

与骑士风格的战斗密切相关的是其对应的休闲活动——狩猎。拉赫文写道：“只要参与狩猎，腓特烈在驯养和指挥马、猎犬、猎鹰和其他猛禽方面是首屈一指的。打猎时他自己持弓瞄准射箭，指哪儿打哪儿例无虚发。” 腓特烈统治初期在普法尔茨（Palatinate）的凯泽斯劳滕（Kaiserslautern）建造的宫殿旁有一个“像琥珀一样的池塘，里面养了各种鱼和野鸟，让人目不暇接而且也可以充当美味佳肴。它的旁边还有一个公园，为一大群鹿和野山羊提供了放牧的场地。”1167年，腓特烈将意大利西北部的安诺内城堡（castle of Annone）赠与了多尔斯塔特的阿诺德（Arnold of Dorstadt），作为报酬，他要求阿诺德每年给他提供“一只好猎鹰”。毫无疑问，腓特烈在童年和少年时代就已经学会了娴熟的狩猎技巧以及养成了对狩猎的热爱，这也是当代贵族的典型特质。

他个人的虔诚在12世纪的德意志贵族中也是颇具代表性的。他从小就与普利孟特瑞会结下了不解之缘。拉赫温更是把腓特烈描绘成了一个虔诚的统治者，这就很有趣了，因为拉赫温写下这段话的时候正是12世纪50年代末，当时腓特烈正与教宗闹得不可开交。拉赫温借用了圣希多尼乌斯·阿波利纳里斯 (Sidonius Apollinaris)对五世纪时西哥特国王的描述，指出腓特烈每天在黎明前要么独自一人，要么仅仅携带一个随从去教堂或由自己的牧师主持弥撒。事实上有一天黎明，腓特烈正准备离开洛迪的营地，在圣遗物前做每日的祈祷时，还有一个精神失常的人试图袭击他。拉赫温又在挖苦伦巴第人时补充道，皇帝的虔诚对意大利人来说，是主教和其他神职人员应该尊重和学习的典范。据拉赫温描述，腓特烈对宗教事业表现出了如此崇高的敬意，以至于他在唱诗班吟诵时都保持缄默，并且没有人敢在这种时候与他讨论世俗的政务。在祈祷和弥撒结束并亲吻福音书后，腓特烈每天早上剩下的时间都用于治理自己的领地。和查理曼大帝一样，腓特烈时常亲手向穷人布施，并且将自己的收入取十分之一捐赠给教堂和修道院。拉赫温特别指出腓特烈在修复蒙扎和洛迪地区的宫殿时表现了非同宣称的慷慨，“其他地方和城市甚至整个帝国都将沐浴在皇帝带来的辉煌荣光之中。”而阿塞伯·莫雷纳（Acerbo Morena）的叙述里也表示腓特烈敬畏上帝，而且乐善好施。

不过腓特烈捐赠给各个教堂的礼物都没能留存下来。据拉赫温说，腓特烈在1158年动身进行第二次意大利战役之前，在凯泽斯劳滕花了一些时间来处理他的个人事务。他“召见了宗教人士和一些圣徒”，在他们的建议下向许多不知名的小教堂都赠与了丰厚的礼物。 在班贝格、施派尔和日内瓦的大教堂都有他捐赠的礼器或金钱。例如1184年安葬他第二任妻子贝阿特丽丝的施派尔便收到了500£【这我不知道怎么翻译，原文就这么写的，总不能500英镑吧，草】，而韦尔夫家族在魏恩加滕的修道院也收到了一个圣杯和25马克。班贝格也收到了十几笔捐赠，虽然这些都没有记录在现存的宪章中，他们记载腓特烈“对教堂情有独钟”1152年在加冕后的几个月，巴巴罗萨就向施派尔捐赠了一座城堡，以便他父母和萨利安王室的祖先灵魂得到安息。1182年，他加入了奥格斯堡的本笃会修道院圣乌尔里希和圣阿夫拉修道院（the Benedictine abbey of St. Ulrich and Afra）的祈祷会。1187年4月6日，腓特烈和他的三个儿子都参加了新的修道院教堂的献礼仪式，皇帝和三位主教将圣乌尔里希的遗物转移到新的安息地。在这个仪式上，他将三个农庄赠与了修道院的修士们，但作为回报，他们要在圣诞节的三天以及未来腓特烈去世的周年纪念日里守夜、弥撒和祈祷来纪念他。修士们同样也得纪念他已故妻子的忌日。皇帝在写给医院骑士团的宪章中指出，在第二次十字军东征期间（1147-1149年），他在耶路撒冷亲眼目睹了他们为穷人、陌生人、朝圣者还有病人所作的慈善工作。而腓特烈本人确实也在阿格诺、凯泽斯劳滕，阿尔滕堡（Altenburg）、还有罗腾堡（Rothenburg）以北，美因河至多瑙河沿路的莱查兹罗特（Reichardsroth）建立了医院。1173年贝阿特丽丝也在勃艮第为患病的妇女们建造并捐赠了一座医院。1176年，腓特烈以300£的价格购买了一些财产捐赠给医院骑士团在伦巴第的驻地，以求他自己和其祖先、妻子和儿子的灵魂得到宽慰。

从他对这些医院的赞助可以看出，腓特烈对12世纪新的宗教潮流接受度很高。这大概要归功于他的父母，他从出生起便和普利孟特瑞会结下了不解之缘，而且他还参加了两次十字军东征。 希尔德加德·冯·宾根（Hildegard of Bingen）在1152年腓特烈加冕后，曾劝诫腓特烈要公证地统治，不要惑于一些邪恶顾问的意见。她至少曾给他寄了三封信，不过都无法确定具体的日期。腓特烈在给希尔德加德的回信中邀请她前往他在英格尔海姆（Ingelheim）的宫廷作客，并且表示她所预言的事情都已成真，他将谨慎处理那些她提醒要注意的事情。 尽管在教会分裂时期希尔德加德是腓特烈的反对者，但她还是在1163年从他那里得到了一份对宾根附近圣鲁伯特山的保护宪章。

除此之外，受人尊敬的布里克森主教哈特曼（Bishop Hartmann of Brixen, r. 1140-1164），“在当时德意志地区主教中因其圣洁和简朴的生活而闻名”，是腓特烈“信赖的顾问和知己，并为其不朽的灵魂祈福。”拉赫温在当时作为弗赖辛的奥托的秘书，与这位主教共事过，而且在1158年皇帝于凯泽斯劳滕召集的“宗教人士和圣徒”中特意将他的名字列了出来。腓特烈“恭敬地将自己所有的私人事务都对这位虔诚的主教倾诉，并且听取他的建议，从而成为了一个最虔诚的基督教君王，以便在上战场之前使自己的灵魂得到升华，在向士兵发出军事指令之前，先得到了耶稣基督的箴言。”

哈特曼在1200年左右写于布里克森的日记中流露出他希望能够被封圣的愿望，他与腓特烈的关系也有类似的描述。根据他的记载，尽管腓特烈在其他方面有所欠缺，但他习惯于尊敬神职人员和教士们，即便是在神父们做完弥撒之后去亲吻他们的脚以示谦卑，他也丝毫不觉得难堪。最重要的是，腓特烈对哈特曼非常敬重，他免去了主教的一切赋税还有应尽的封建义务，在所有的事务上都对他信赖有加。皇帝谦卑地向他精神上的圣父忏悔自己的罪过，并寻求他的代祷。

哈特曼作为萨尔茨堡修道院的院长，推行了严格的圣奥古斯丁法则（Augustinian Rule），在他当选主教之后，推动了其在巴伐利亚地区的推广。在德意志地区，教廷的支持者在教会分裂时期反对腓特烈的教会政策，但至少有两个教会家族，即克洛斯特新堡（Klosterneuburg）和塞考（Seckau）在祈祷的过程中仍然会记得腓特烈。 尽管哈特曼拒绝参加腓特烈在1160年2月拥立对立教宗维克托四世的帕维亚会议。但在腓特烈被教廷绝罚之后，哈特曼仍然与他保持着联系，根据他的日记，他为皇帝献上了一个可以移动的祭坛；而且在1163年他见证了腓特烈为修女希尔德加德·冯·宾根颁布的保护宪章。1164年春，腓特烈甚至指派哈特曼去解决他巴本堡的叔父们——即帕绍主教康拉德与奥地利公爵亨利（Duke Henry Jasomirgott of Austria）之间的纠纷。腓特烈与12世纪德国教会精神进步的两个核心人物——卡彭堡的奥托以及布里克森的哈特曼都有密切关系。腓特烈对新的修会派别的兴趣可能是自他童年时养成的，这些新的修会比起传统的本笃会要更强调抚养和照顾有需要的人。
